---
title: Laboratorul 1 - Introducere în programarea paralelă cu Pthreads
sidebar_position: 1
---

# Laboratorul 1 - Introducere în programarea paralelă cu Pthreads

## Programarea paralelă

În mod tradițional, programele pe care le-ați implementat până acum au fost scrise pentru **calcul serial**. Astfel, o problemă care trebuia rezolvată era împărțită într-un set discret de instrucțiuni, care erau executate pe un singur procesor în mod secvențial, una după cealaltă. La un moment dat de timp, o singură instrucțiune putea fi executată.

De cealaltă parte, **programarea paralelă** reprezintă utilizarea simultană a mai multor resurse de calcul pentru a rezolva o problemă. Din punct de vedere al pașilor de rezolvare, problema trebuie întâi împărțită în componente discrete care pot fi rezolvate concurent. Apoi, fiecare astfel de componentă trebuie mai departe împărțită în câte un set de instrucțiuni. În final, pentru a obține paralelism, instrucțiuni ale componentelor diferite ale problemei se pot executa simultan pe procesoare diferite. Pentru a se putea realiza acest lucru, este necesar un mecanism de coordonare a execuției diferitelor componente ale problemei.

Pentru a putea paraleliza în mod eficient o problemă, ea trebuie să poată fi împărțită logic în componente separate care pot fi executate simultan, iar durata execuției paralele a acestor componente trebuie să fie mai mică atunci când avem mai multe resurse de calcul decât atunci când avem o singură astfel de resursă. Pentru a putea executa un program paralel, este necesar să avem fie o mașină de calcul cu mai multe procesoare/core-uri, fie un număr arbitrar de astfel de mașini de calcul conectate printr-o rețea (dar aici extindem conceptul de programare paralelă către **programarea distribuită**).

Atunci când implementăm un program paralel, trebuie să ținem cont de mai multe considerente de design, cum ar fi:

- cum partiționăm problema?
- cum balansăm încărcarea?
- cum realizăm comunicația între componentele care rulează în paralel?
- ce dependențe de date avem?
- cum sincronizăm componentele paralele ale programului nostru?
- cât de mare este efortul de a paraleliza o problemă?

De-a lungul acestui semestru, vom încerca să adresăm cât mai multe din aceste probleme.

import DocCardList from '@theme/DocCardList';

<DocCardList />